%imputation hla (devrait probablement être une section de HLA)
\section{L'imputation HLA}

Au début de ma thèse, le typage direct du HLA présentant des difficultés techniques ou un coût élevé, l'idée a été émise de pouvoir \emph{imputer} les allèles HLA, comme on impute des SNPs, en exploitant des déséquilibres de liaison connus entre les allèles du HLA et les SNPs de la région, et plusieurs logiciels avaient été proposés pour répondre à cette problématique\cite{leslie2008statistical,}. 

%\section{État de l'art}
 \subsection{SNP2HLA\cite{jia2013imputing,}}
SNP2HLA fonctionne sur un principe simple : chacun des allèles possibles de chaque gène HLA est encodé dans le génotype comme un SNP binaire dénotant la présence ou l'absence de l'allèle. Le génotype se retrouve ainsi augmenté de quelques centaines de pseudo-allèles. Le logiciel fait ensuite appel au logiciel beagle\cite{browning2009simultaneous,} pour phaser les génotypes, puis pour imputer à partir d'un panel de référence donné. 


 \subsection{HLA*IMP2\cite{dilthey2013multi,}}
HLA*IMP2 fonctionne sur le même principe que SNP2HLA, mais n'est disponible que sous la forme d'une interface web (qui pose donc des problèmes de confidentialité des données), et sans précisions particulières sur les données de référence utilisées (ce qui pose des problèmes pour comparer le logiciel sur un pied d'égalité avec les alternatives), et une version précédente du logiciel, HLA*IMP\cite{dilthey2011hla,} a été vendue à Affimetrix.

 \subsection{HIBAG\cite{zheng2014hibag,}}

HIBAG (pour \emph{HLA Imputation using attribute BAGging}) est un package R pour utiliser une méthode statistique de classification dite ``attribute bagging''\cite{bryll2003attribute,}.
D'un panel de référence, il permet de construire itérativement un ensemble d'arbres de décisions utilisés pour \emph{voter} pour la classification de la paire d'allèles HLA d'un sujet en fonction des SNPs connus pour la puce utilisée. Si la construction, itérative, d'un ensemble d'arbres de décisions le meilleur possible est un processus algorithmiquement beaucoup plus lent que le phasage utilisé dans les méthodes précédentes, le grand avantage de cette méthode est que le typage à partir d'un classificateur déjà construit pour une population donnée et un ensemble de SNP disponibles donné, est quasi instantané.

 \subsection{HLA*PRG\cite{dilthey2016high,}}

Contrairement aux précédents, HLA*PRG détecte simplement le typage HLA avec des données de séquençage génome entier.

\subsection{Outils du laboratoire}
Le laboratoire GBA ayant développé un outil de phasage similaire à beagle, Shape-IT, j'ai entrepris de reproduire le pipeline de SNP2HLA avec Shape-IT et Impute2.

%\section{Comparaison}
\subsection{Comparaison}

En étude préliminaire, j'ai comparé les différentes méthodes d'imputation HLA disponibles (Table~\ref{tbl-comp-imput}) avec différents logiciels de phasage et d'imputation (beagle+beagle correspond à SNP2HLA classique). Le tableau~\ref{tbl-comp-imput} montre que Shape-IT, pourtant connu pour être meilleur que beagle\cite{delaneau2013improved,} n'améliore pas le niveau d'imputation des allèles HLA qui reste élevé, mais très imparfait pour une éventuelle utilisation en diagnostic. Le chapitre suivant revient plus en détail sur ces résultats.

À défaut d'améliorer la qualité de l'imputation du HLA directement, j'ai porté mon travail sur la fiabilité de l'utilisation de ces logiciels, que je présente dans le chapitre suivant.



\begin{table}    
\center\begin{tabular}{||c||c|c|c|c|c||}\toprule
Logiciel         & A   & C     & B     & DRB1  & DQB1\\ \midrule
SNP2HLA (papier) & 97.2&   96.1&   94.7&   89.3& 95.5\\
beagle+beagle    & 97.4&   96.2&   96.1&   91.8& 94.4\\
ShapeIT+Impute   & 97.6&   95.8&     96&   87.9& 94.8\\
beagle+Impute    & 98.0&   95.6&   96.1&   92.3& 96.8\\
HIBAG 		 & 97.4&   96.0&   96.7&   90.6& 97.0\\ \bottomrule
\end{tabular}
\caption{Comparaison de différentes méthodes d'imputation du HLA}(\% d'allèles correctement imputés)
\label{tbl-comp-imput}
\end{table}


